\subsection{Tecnologias de vácuo na deposição de filmes finos}
O vácuo é uma tecnologia muito utilizada na deposição de filmes finos
tanto em sistemas mais complexos como o transporte de filmes finos
entre diferentes câmaras como mais diretas como por exemplo uma câmara de vácuo.
\subsubsection{Esquema}
Para a compreensão de sistemas de vácuo, é comum elaborarem-se esquemas 
ilustrativos dos mesmos. Um exemplo de um destes esquemas encontra-se presente 
na fig. \ref{fig:sistema_de_vacuo}, e nele podem-se encontrar todos os componentes
já retratados anteriormente: dois tipos de bombas de vácuo, a mecânica e a 
turbo-molecular, várias válvulas com o objetivo de evitar fugas de gás, e vários 
sensores de pressão, não só para monitorizar a pressão dentro da câmara de gás,
como também para monitorizar a eventual existência de fugas de gás.


\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../img/sistema_de_vacuo.pdf}
\caption{Esquema de um sistema completo de vácuo}
\label{fig:sistema_de_vacuo}
\end{figure}

\subsubsection{Câmara de Vácuo}
Foi possível observar-se com detalhe a câmara de vácuo utilizada na
deposição de filmes finos.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.48\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/camara_b.jpg}
	\caption{}
  \label{fig:camara_b}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.48\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/camara_c.jpg}
	\caption{}
  \label{fig:camara_c}
\end{subfigure}
\caption{Diferentes vistas de uma das câmaras de vácuo presentes em laboratório: em \ref{fig:camara_b} 
         uma vista da parte inferior da câmara e em \ref{fig:camara_c} a vista superior da mesma.}
\label{fig:camara}
\end{figure}

\subsubsection{Linhas de transporte de gases}
Também se observou linhas de transporte de gás ao longo do laboratório(fig. \ref{fig:esquema_transporte_gases}).
Repare-se que ao longo das linhas de transporte de gases depara-se com frequência com
válvulas.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.73\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/gas_supply-convert.jpg}
	\caption{}
  \label{fig:esquema}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.23\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/linha_He-convert.jpg}
	\caption{}
  \label{fig:foto_transporte_gases}
\end{subfigure}
\caption{Em \ref{fig:esquema} pode-se observar um esquema das linhas de transporte e de abastecimento de gases,
         em \ref{fig:foto_transporte_gases} pode observar-se uma foto que representa a mesma situação.}
\label{fig:esquema_transporte_gases}
\end{figure}


\subsubsection{Transporte com braço robótico}
Na fig. \ref{fig:deposicao} encontram-se duas partes de uma máquina utilizada na deposição de filmes finos. Repare-se que na fig. \ref{fig:braco} encontra-se presente
um braço robótico que transposta uma amostra de uma câmara de vácuo para outra onde
esta pode ser manipulada. Esta última está ligada com a sala limpa.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.8\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/braco-convert.jpg}
	\caption{}
  \label{fig:braco}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.3\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/camara_dep-convert.jpg}
	\caption{}
  \label{fig:camara_dep}
\end{subfigure}
\caption{Sistema de deposição em filmes finos.}
\label{fig:deposicao}
\end{figure}